
#T=Cabeça
#T=Fronte
#D=Parte anterior da cabeça
#T=Occipital
#D=Parte posterior da cabeça (nuca)
#T=Têmpora
#T=Orelha
#T=Face
#T=Olho
#T=Bochecha
#T=Nariz
#T=Boca
#T=Mento
#T=Pescoço
#D=Seu limite superior passa por uma linha ao longo da margem inferior da mandíbula, processo mastóide, linha nucal superior, até a protuberância occipital externa; seu limite inferior estende-se da margem superior do manúbrio do esterno, ao longo da clavícula, ao acrômio e à espinha da escápula, até o processo espinhoso de C VII
#T=Tronco
#T=Tórax
#D=Parte do tronco, entre o pescoço e o abdome. Sua estrutura básica é a caixa torácica. Seu limite inferior é a abertura torácica inferior e o diafragma
#T=Peito
#T=Abdome
#D=Parte do tronco entre o tórax, a margem superior do sacro, o ligamento inguinal e a sínfi se púbica
#T=Pelve
#D=Parte do tronco entre o abdome e o soalho da pelve. A pelve maior e a pelve menor são separadas pela linha terminal
#T=Dorso
#D=Parte posterior do tronco
#T=Membro superior
#D=Constituído pelo cíngulo do membro superior e pela extremidade livre
#T=Cíngulo do membro superior
#D=Sua estrutura óssea básica é formada pela escápula e pela clavícula
#T=Axila
#D=Cavidade axilar. Espaço de união entre o membro superior e a parede lateral do tórax
#T=Braço
#T=Cotovelo
#T=Antebraço
#T=Mão
#T=Carpo
#T=Metacarpo
#T=Palma
#T=Dorso da mão
#T=Dedos da mão
#T=Membro inferior
#D=Constituído pelo cíngulo do membro inferior e pela extremidade livre
#T=Cíngulo do membro inferior
#D=Sua estrutura óssea básica é formada pelo osso do quadril
#T=Nádegas
#T=Quadril
#D=Região de união da pelve com a extremidade livre do membro inferior
#T=Fêmur
#T=Joelho
#T=Região poplítea
#D=Fossa superfi cial do joelho
#T=Perna
#T=Sura
#D=Panturrilha
#T=Pé
#T=Tarso
#T=Calcanhar
#T=Metatarso
#T=Planta
#T=Dorso do pé
#T=Dedos do pé
#T=Cavidades
#T=Cavidade do crânio
#T=Cavidade torácica
#T=Cavidade abdominopélvica
#D=Cavidade conjunta do abdome e da pelve
#T=Cavidade abdominal
#T=Cavidade pélvica
#T=Vertical
#T=Horizontal
#T=Mediano
#D=Situado no plano mediano
#T=Coronal
#D=Situado no plano da sutura coronal
#T=Sagital
#D=Situado no plano da sutura sagital, ou situado em direção dorsal-ventral
#T=Direito
#T=Esquerdo
#T=Intermédio
#D=Situado entre duas estruturas.
#T=Medial
#D=Situado próximo do plano mediano
#T=Lateral
#D=Situado afastado do plano mediano
#T=Anterior
#D=Situado à frente de
#T=Posterior
#D=Situado atrás de
#T=Ventral
#D=Situado em direção ao ventre
#T=Dorsal
#D=Situado em direção ao dorso
#T=Frontal
#D=Pertencente à fronte (testa); situado paralelamente à fronte (testa)
#T=Occipital
#D=Pertencente ao occipício (nuca); situado em direção ao occipício (nuca)
#T=Superior
#D=Situado em direção à cabeça
#T=Inferior
#D=Situado em direção à cauda (cóccix)
#T=Cranial
#D=Pertencente ao crânio; situado em direção do crânio
#T=Caudal
#D=Situado em direção à cauda
#T=Rostral
#D=Situado em direção ao rostro do corpo caloso
#T=Apical
#D=Pertencente ao ápice; em direção ao ápice
#T=Basal
#D=Pertencente à base; em direção à base
#T=Basilar
#D=Pertencente à base do crânio; em direção à base do crânio
#T=Médio
#D=Meio; situado entre (no meio de) duas estruturas.
#T=Transverso
#T=Transversal
#D=Situado transversalmente
#T=Longitudinal
#D=Situado longitudinalmente
#T=Axial
#D=Situado na direção de um eixo. Pertencente ao áxis, a segunda vértebra cervical
#T=Externo
#D=Situado em direção ao lado de fora; exterior
#T=Interno
#D=Situado em direção ao lado de dentro; interior
#T=Luminal
#D=Pertencente ao lume (vaso); situado em direção ao lume (vaso)
#T=Superﬁ cial
#D=Situado na superfície
#T=Profundo
#D=Situado na profundidade
#T=Proximal
#D=Situado próximo do tronco
#T=Distal
#D=Situado afastado do tronco
#T=Central
#D=Situado no ponto médio
#T=Periférico
#D=Situado afastado do centro
#T=Radial
#D=Pertencente ao rádio; situado em direção ao rádio
#T=Ulnar
#D=Pertencente à ulna; situado em direção à ulna
#T=Fibular
#D=Pertencente à fíbula; situado em direção à fíbula
#T=Tibial
#D=Pertencente à tíbia; situado em direção à tíbia
#T=Palmar
#D=Pertencente à palma; situado em direção à palma
#T=Plantar
#D=Pertencente à planta; situado em direção à planta
#T=Flexor
#T=Extensor
#T=Linha mediana anterior
#D=Linha vertical mediana através do tronco
#T=Linha esternal
#D=Situada na margem lateral do esterno
#T=Linha paraesternal
#D=Linha vertical entre a linha esternal e a linha medioclavicular
#T=Linha medioclavicular
#D=Linha vertical através do ponto médio da clavícula
#T=Linha mamilar
#D=O mesmo que linha medioclavicular
#T=Linha axilar anterior
#D=Situada na prega axilar anterior
#T=Linha axilar média
#D=Situada no centro da axila, entre a linha axilar anterior e a linha axilar posterior
#T=Linha axilar posterior
#D=Situada na prega axilar posterior
#T=Linha escapular
#D=Linha vertical através do ângulo inferior da escápula
#T=Linha paravertebral
#D=Linha vertical através das extremidades dos processos transversos, visível apenas em radiografi as
#T=Linha mediana posterior
#D=Linha vertical mediana através do tronco
#T=Planos frontais
#D=Situados paralelamente à superfície da fronte (testa), perpendiculares ao plano mediano e a um plano horizontal
#T=Planos horizontais
#D=Planos transversais situados perpendicularmente ao plano mediano e a um plano frontal
#T=Planos sagitais
#D=Planos paralelos à sutura sagital, situados perpendicularmente aos planos frontal e horizontal
#T=Plano mediano
#D=Plano sagital mediano ou plano de simetria. Este plano divide o corpo humano em duas metades iguais
#T=Planos paramedianos
#D=Situam-se paralelamente ao plano mediano
#T=Planos transversos
#D=Planos horizontais. Planos horizontais especiais são descritos a seguir
#T=Plano transpilórico
#D=Plano transverso através do ponto médio da distância entre a margem superior da sínfi se púbica e a margem superior do manúbrio do esterno
#T=Plano subcostal
#D=Plano transverso através da margem inferior da décima cartilagem costal
#T=Plano supracristal
#D=Plano transverso através do ponto mais superior das cristas ilíacas. Atravessa a coluna vertebral na altura do processo espinhoso da quarta vértebra lombar
#T=Plano intertubercular
#D=Plano transverso através dos tubérculos ilíacos
#T=Plano interespinal
#D=Plano transverso através das espinhas ilíacas ântero-superiores
#T=Região frontal
#D=Região da fronte (testa)
#T=Região parietal
#D=Região sobre o osso parietal
#T=Região occipital
#D=Região sobre o osso occipital
#T=Região temporal
#D=Região sobre o osso temporal
#T=Região auricular
#D=Região da orelha
#T=Região mastóidea
#D=Região sobre o processo mastóideo
#T=Região facial
#D=Região da face
#T=Sulco suprapalpebral
#D=Sulco acima da pálpebra superior
#T=Região orbital
#D=Região que envolve a órbita
#T=Sulco infrapalpebral
#D=Sulco abaixo da pálpebra inferior
#T=Região infra-orbital
#D=Região abaixo da órbita
#T=Região da bochecha
#D=Região da bochecha
#T=Região parotideomassetérica
#D=Região sobre a glândula parótida e o m. masseter
#T=[[Fossa retromandibular]]
#D=Ao longo do ramo da mandíbula, estende-se de medial para posterior até a articulação temporomandibular. Contém a glândula parótida e as veias
#T=Região zigomática
#D=Região sobre o zigomático
#T=Região nasal
#D=Região que envolve o nariz
#T=Sulco nasolabial
#D=Sulco da asa do nariz até o ângulo da boca
#T=Região oral
#D=Região ao redor da rima da boca
#T=Sulco mentolabial
#D=Sulco entre o lábio inferior e o queixo
#T=Região mentual
#D=Região do queixo
#T=Região cervical anterior (trígono cervical anterior)
#D=Trígono entre a linha mediana do pescoço, a margem anterior do m. esternocleidomas- tóideo e a margem da base da mandíbula
#T=Trígono submandibular
#D=Trígono entre os ventres do m. digástrico e a margem da base da mandíbula
#T=Trígono carótico
#D=Trígono entre o m. esternocleidomastóideo, o ventre posterior do m. digástrico e o ventre superior do m. omo-hióideo
#T=Trígono muscular
#D=Trígono entre a linha mediana do pescoço, a margem anterior do m. esternocleidomastóideo e o ventre superior do m. omo- hióideo
#T=Trígono submentual
#D=Trígono abaixo do queixo, entre o hióide e o ventre anterior de ambos os mm. digástricos
#T=Região esternocleidomastóidea
#D=Região sobre o m. esternocleidomastóideo
#T=Fossa supraclavicular menor
#D=Depressão entre as origens esternal e clavicular do m. esternocleidomastóideo
#T=Região cervical lateral (trígono cervical lateral)
#D=Trígono entre a clavícula, a margem anterior do m. trapézio e a margem posterior do m esternocleidomastóideo
#T=Trígono omoclavicular
#D=Trígono entre a clavícula, a margem posterior do m. esternocleidomastóideo e o ventre inferior do m. omo-hióideo
#T=Fossa supraclavicular maior
#D=Depressão cutânea sobre o trígono omoclavicular
#T=Região cervical posterior
#D=A região da nuca (região posterior do pescoço)
#T=Região pré-esternal
#D=Região anterior ao esterno
#T=Fossa infraclavicular
#D=[[Fossa de Morenheim]] De pressão cutânea sobre o trígono clavipeitoral
#T=Trígono clavipeitoral
#D=Trígono entre os músculos deltóide, peitoral maior e a clavícula
#T=Região peitoral
#D=Região sobre o músculo peitoral maior
#T=Região peitoral lateral
#D=Parte lateral das regiões mamária e inframamária
#T=Região mamária
#D=Região que compreende a glândula mamária
#T=Região inframamária
#D=Região abaixo da região mamária
#T=Região axilar
#D=Região entre as duas pregas axilares
#T=Fossa axilar
#D=Fossa central da axila
#T=Hipocôndrio
#D=Região lateral à linha medioclavicular, entre a região peitoral e o plano subcostal
#T=Epigástrio (fossa epigástrica)
#D=Região abaixo das regiões peitorais, entre as duas linhas medioclaviculares e o plano subcostal
#T=Região lateral
#D=Região lateral à linha medioclavicular, entre o plano subcostal e o plano supra- cristal
#T=Região umbilical (umbigo)
#D=Região entre as duas linhas medioclavi culares, o plano subcostal e o plano supracristal
#T=Região inguinal
#D=Região lateral à linha medioclavicular, entre o plano supracristal e o liga- mento inguinal
#T=Região púbica (hipogástrio)
#D=Região entre as duas linhas mediocla viculares, o plano supracristal e o liga mento inguinal
#T=Região vertebral
#D=Região em faixa sobre a coluna vertebral
#T=Região sacral
#D=Região sobre o sacro
#T=Fovéola coccígea
#D=Fosseta sobre o cóccix
#T=Região escapular
#D=Região sobre a escápula
#T=Região infra-escapular
#D=Região entre a região escapular e a região lombar
#T=Região lombar
#D=Região entre a crista ilíaca e a região infra-escapular
#T=Região anal
#D=Região ao redor do ânus. É limitada anteriormente por uma linha imaginária através dos dois túberes isquiáticos
#T=Região urogenital
#D=Região perineal à frente da linha que une os dois túberes isquiáticos
#T=Região deltóidea
#D=Região sobre o músculo deltóide
#T=Região braquial
#D=Região do braço
#T=Região braquial anterior
#D=Face anterior do braço
#T=Sulco bicipital lateral
#T=Sulco bicipital medial
#T=Região braquial posterior
#D=Face posterior do braço
#T=Região cubital
#D=Região do cotovelo
#T=Região cubital anterior
#D=Face anterior do cotovelo
#T=Fossa cubital
#D=Fossa do cotovelo 11 
#T=Região cubital posterior
#D=Face posterior do cotovelo
#T=Região antebraquial
#D=Região do antebraço 13 
#T=Região antebraquial anterior
#D=Face anterior do antebraço 14 
#T=Região antebraquial posterior
#D=Face posterior do ante braço 15 
#T=Margem radial
#D=Margem lateral 16 
#T=Margem ulnar
#D=Margem medial
#T=Região da mão
#T=Região carpal
#D=Região do punho 19 
#T=Região carpal anterior
#D=Face anterior ou fl exora do punho
#T=Região carpal posterior
#D=Face posterior ou extensora do punho 21 
#T=Região dorsal da mão
#D=Região do dorso da mão 22 
#T=Palma
#D=Face palmar da mão 23 
#T=Eminência tenar
#D=Saliência palmar do polegar 24 
#T=Eminência hipotenar
#D=Saliência palmar do dedo mínimo 25 
#T=Região metacarpal
#D=Região da mão entre o punho e os dedos 26 
#T=Dedos da mão.
#T=Polegar
#D=O primeiro dedo da mão (I)
#T=Indicador
#D=O segundo dedo da mão (II)
#T=Dedo médio
#D=O terceiro dedo da mão (III)
#T=Dedo anular
#D=O quarto dedo da mão (IV)
#T=Dedo mínimo
#D=O quinto dedo da mão (V)
#T=Face palmar dos dedos
#D=Face fl exora dos dedos da mão
#T=Face dorsal dos dedos
#D=Face extensora dos dedos da mão
#T=Região glútea
#D=Região sobre a musculatura glútea 36 
#T=Fenda interglútea
#D=Sulco entre as duas nádegas
#T=Sulco infraglúteo
#D=Sulco que passa sobre o músculo glúteo máximo e separa as nádegas da coxa, quando a arti culação do quadril é estendida
#T=Região do quadril
#T=Região da coxa
#D=40 
#T=Região femoral anterior
#D=Face anterior da coxa
#T=Trígono femoral
#D=Trígono entre o ligamento inguinal, o m. sartório e o m. grácil 42 
#T=Região femoral posterior
#D=Face posterior da coxa
#T=Região do joelho
#D=44 
#T=Região genicular anterior
#D=Face ante rior do joelho 45 
#T=Região genicular posterior
#D=Face pos terior do joelho
#T=Fossa poplítea
#D=Cavidade posterior do joelho
#T=Região crural
#D=Região da perna 48 
#T=Região crural anterior
#D=Região anterior da perna 49 
#T=Região crural posterior
#D=Região posterior da perna
#T=Região sural
#D=Região da panturri lha 51 
#T=Região talocrural anterior
#D=Região anterior do tornozelo
#T=Região talocrural posterior
#D=Região posterior do tornozelo
#T=Região retromaleolar lateral
#D=Região posterior ao maléolo lateral
#T=Região retromaleolar medial
#D=Região posterior ao maléolo medial
#T=Regiões do pé
#T=Região calcânea
#D=Calcanhar
#T=Dorso do pé
#D=Região do dorso do pé
#T=Planta
#D=Região da planta do pé
#T=Margem lateral do pé
#D=Margem fi bular
#T=Margem medial do pé
#D=Margem tibial
#T=Arco longitudinal do pé
#D=Arco longitudinal na margem lateral do pé. Consiste em duas partes
#T=Parte lateral
#D=Estende-se da tuberosidade do calcâneo, sobre o cubóide, até a cabeça dos IV-V ossos metatarsais
#T=Parte medial
#D=Estende-se da tuberosidade do calcâneo, sobre o tálus, o navicular e os três cunei- formes, até a cabeça dos I-III ossos metatarsais
#T=Arco transverso proximal do pé
#D=Arco transversal na região média do pé, formado pelo navicular, cuneiformes e cubóide. Arco mais elevado abaixo dos cuneiformes I, II e III
#T=Arco transverso distal do pé
#D=Arco transversal na região anterior do pé, formado pelos I-V ossos metatarsais
#T=Região tarsal
#D=Anatômica: região da raiz do pé (tornozelo). Clínica: região posterior do pé, que corresponde ao tálus e calcâneo, região média do pé, com os demais ossos tarsais, e suas respectivas partes moles
#T=Região metatarsal
#D=Anatômica: região média do pé. Clínica: região anterior do pé, que corresponde aos ossos metatarsais, às falanges e suas respectivas partes moles
#T=Dedos do pé.
#T=Hálux
#D=O primeiro dedo do pé (I). Dedo grande do pé
#T=Segundo (II), terceiro (III) e quarto (IV) dedos do pé
#T=Dedo mínimo
#D=O quinto dedo do pé (V)
#T=Face plantar dos dedos
#D=Face inferior dos dedos do pé
#T=Face dorsal dos dedos
#D=Face superior dos dedos do pé
#T=Parte óssea
#D=Parte óssea do esqueleto
#T=Substância cortical
#D=Camada superfi cial formada pelas lamelas principais mais externas do osso
#T=Substância compacta
#D=Substância óssea densa formada por osteônios
#T=Substância esponjosa
#D=Substância óssea frouxa em cujos espaços intersticiais se situa a medula óssea
#T=Parte cartilagínea
#D=Parte cartilaginosa do esqueleto
#T=Parte membranácea
#D=Parte fi brosa do esqueleto
#T=Periósteo
#D=Revestimento externo do osso. Consiste em duas lâminas que envolvem o tecido ósseo, a mais interna serve para a fi xação de tendões e ligamentos, e a mais externa, para o suprimento ósseo
#T=Pericôndrio
#D=Revestimento externo da cartilagem. Ele estende-se sobre a cartilagem, sem limites precisos
#T=Esqueleto axial
#D=Esqueleto do tronco
#T=Esqueleto apendicular
#D=Esqueleto dos membros
#T=Osso longo
#D=Osso longo como, por exemplo, a fíbula
#T=Osso curto
#D=Osso curto como, por exemplo, os ossos carpais
#T=Osso plano
#D=Osso plano como, por exemplo, o parietal
#T=Osso irregular
#D=Osso complexo como, por exemplo, o esfenóide
#T=Osso pneumático
#D=Osso com células aéreas como, por exemplo, o etmóide
#T=Osso sesamóide
#D=Ossos inseridos em tendões ou ligamentos, para distribuir a pressão
#T=Diáﬁ se
#D=Parte média do osso
#T=Epíﬁ se
#D=Extremidade óssea temporariamente envolvida no cresci mento
#T=Cartilagem epiﬁ sial
#D=Cartilagem da epífi se
#T=Lâmina epiﬁ sial
#D=Zona cartilaginosa entre a diáfi se e a epífi se. Permite o crescimento longitudi- nal do osso
#T=Linha epiﬁ sial
#D=Linha, visível em radiografi as e secções de osso, que assinala o local onde havia a cartilagem epifi sial
#T=Metáﬁ se
#D=Zona de crescimento da diáfi se oposta à epífi se
#T=Apóﬁ se
#D=Embriologicamente, parte de uma epífi se originada de um centro de ossifi cação pró- prio como, por exemplo, o trocanter maior
#T=Túber
#D=Saliência óssea arredondada como, por exemplo, o túber isquiático
#T=Tubérculo
#D=Pequena saliência óssea como, por exemplo, o tubérculo menor
#T=Tuberosidade
#D=Rugosidade na superfície externa de um osso como, por exemplo, a tuberosida- de massetérica
#T=Eminência
#D=Saliência óssea linear como, por exemplo, a eminência cruciforme do occipital
#T=Processo
#D=Projeção óssea como, por exemplo, o processo transverso
#T=Côndilo
#D=Saliência articular como, por exemplo, o côndilo do úmero
#T=Epicôndilo
#D=Origem óssea do côndilo como, por exemplo, o epicôndilo medial do úmero
#T=Crista
#D=Faixa ou margem óssea como, por exemplo, a crista ilíaca
#T=Linha
#D=Linha ou fi ta óssea como, por exemplo, a linha áspera
#T=Incisura
#D=Entalhe escavado como, por exemplo, a incisura do acetábulo
#T=Fossa
#D=Depressão como, por exemplo, a fossa cubital
#T=Sulco
#D=Canal raso como, por exemplo, o sulco carótico
#T=Face articular
#T=Cavidade medular
#T=Endósteo
#D=Revestimento da cavidade medular, semelhante ao periósteo
#T=Medula óssea amarela
#D=Medula óssea adiposa
#T=Medula óssea vermelha
#D=Medula óssea hematopoética
#T=Forame nutrício
#D=Abertura do canal nutrício na superfície óssea
#T=Canal nutrício
#D=Canal para os vasos que nutrem o osso
#T=Centro de ossiﬁ cação
#D=Local do início da ossifi cação nos ossos de origem cartilagínea (ossifi ca- ção endocondral)
#T=Primário
#D=O início da ossifi cação em um elemento cartilagíneo como, por exemplo, na diáfi se dos ossos longos. Inicialmente, a epífi se permanece cartilagínea
#T=Secundário
#D=Origina-se de um centro primário como, por exemplo, as epífi ses dos ossos longos
#T=Articulações ósseas
#T=Sinartrose
#D=Ligação de ossos por meio de tecido conectivo fi broso denso ou cartilagem
#T=Articulação ﬁ brosa
#D=Ligação entre dois ossos, em geral por meio de tecido conectivo fi broso denso e, mais raramente, por meio de fi bras elásticas
#T=Sindesmose
#D=Ligação entre dois ossos geralmente por meio de ligamentos formados por feixes paralelos de fi bras colágenas ou por tecido conectivo elástico
#T=Gonfose
#D=Inserção dos dentes nos alvéolos dentais da maxila e mandíbula
#T=Membrana interóssea
#D=Ligação laminar entre dois ossos por meio de tecido conectivo fi broso denso
#T=Sutura
#D=Forma especial de ligação fi brosa
#T=Sutura plana
#D=Ligação entre ossos resultando em uma superfície lisa como, por exemplo, a sutura zigomaticomaxilar
#T=Sutura escamosa
#D=Ligação entre ossos resultando em uma superfície semelhante a uma esca- ma como, por exemplo, no temporal
#T=Sutura limbosa
#D=Forma especial de sutura escamosa com sobreposição de lâminas
#T=Sutura serrátil
#D=Ligação entre ossos resultando em uma superfície semelhante a uma serra como, por exemplo, a sutura sagital
#T=Sutura denticulada
#D=Ligação entre ossos resultando em uma superfície semelhante a um ser- rote como, por exemplo, a sutura lambdóide
#T=Esquindilese
#D=Ligação entre um sulco e uma crista como, por exemplo, entre o vômer e o esfenói- de
#T=Articulação cartilagínea
#D=Ligação entre ossos por meio de cartilagem
#T=Sincondrose
#D=Ligação entre ossos por meio de cartilagem hialina como, por exemplo, a articulação epifi sial
#T=Sínfise
#D=Ligação entre extremidades ósseas, revestidas por cartilagem hialina, por meio de cartilagem fi brosa
#T=Cartilagem epiﬁ sial
#D=Cartilagem hialina que reveste a parte terminal de um osso longo
#T=Sinostose
#D=Fusão óssea entre ossos adjacentes como, por exemplo, o osso do quadril
#T=Articulação sinovial
#D=Articulação entre ossos com uma cavidade articular revestida internamente
#T=Face articular
#T=Cavidade articular
#T=Fossa articular
#T=Cabeça articular
#T=Lábio articular
#D=Faixa de cartilagem fi brosa na margem de uma articulação esferóide
#T=Cápsula articular
#T=Membrana ﬁ brosa
#D=Camada de tecido conectivo capsular, freqüentemente reforçada por ligamentos
#T=Membrana sinovial
#D=Camada interna da cápsula articular. Conexão epitelióide com dois tipos de células, sem membrana basal, sobre um tecido conectivo frouxo contendo vasos, nervos e células adiposas
#T=Prega sinovial
#D=Dobra de membrana sinovial que se estende para o interior do espaço articular
#T=Vilosidades sinoviais
#T=Sinóvia
#D=Líquido articular secretado pela membrana sinovial
#T=Disco articular
#D=Estrutura que divi de a cavidade articular em duas câmaras separadas
#T=Menisco articular
#D=Disco articular em forma de anel como, por exemplo, na articulação do joelho
#T=Ligamentos
#T=Ligamentos intracapsulares
#D=Ligamentos localizados no interior do espaço articular como, por exemplo, os ligamentos cruza dos da articulação do joelho
#T=Ligamentos capsulares
#D=Ligamentos de reforço situados na parte externa da cápsula articular como, por exemplo, os ligamentos colaterais das articulações interfalângicas
#T=Ligamentos extracapsulares
#D=Ligamentos que se situam por fora da parede da cápsula como, por exemplo, o ligamento colateral fi bular da articulação do joelho
#T=Recesso articular
#D=Evaginações do espaço articular como, por exemplo, o recesso subpoplíteo.
#T=Articulação simples
#D=Articulação elementar somente entre dois ossos como, por exemplo, a articula- ção do quadril
#T=Articulação composta
#D=Articulação envolvendo mais de dois os sos como, por exemplo, a articulação radiocarpal
#T=Articulação plana
#D=Articulação com faces articulares quase lisas como, por exemplo, as articulações dos processos articulares (coluna vertebral)
#T=Articulação cilíndrica
#D=Termo genérico que, segundo o eixo de rotação, abrange as articulações des- critas a seguir
#T=Articulação trocóidea
#D=Articulação em pivô como, por exemplo, a articulação radiulnar proximal e a articulação radiulnar distal
#T=Gínglimo
#D=Articulação em dobradiça como, por exemplo, a articulação umeroulnar
#T=Articulação bicondilar
#D=Articulação com um eixo principal transversal e um eixo secundário longitudinal acompanhando uma parte do esqueleto como, por exemplo, a articulação do joelho
#T=Articulação selar
#D=Arti culação com dois eixos como, por exemplo, a articulação metacarpofalângica do polegar
#T=Articulação elipsóidea
#D=Articulação com dois eixos como, por exemplo, a arti culação da mão
#T=Articulação esferóidea
#D=Articulação com vários eixos como, por exemplo, a articula ção do ombro
#T=Articulação cotílica
#D=Articulação esferóidea especial como, por exemplo, a articulação do quadril
#T=Anﬁ artrose
#D=Articulação pouco móvel devido a uma cápsula articular e ligamentos mais tensos como, por exemplo, a articulação sacroilíaca
#T=Abdução
#D=Movimento em direção lateral, afastando-se do corpo
#T=Adução
#D=Movimento em direção medial, aproximando-se do corpo
#T=Rotação lateral
#D=Movimento de rotação em direção externa ao redor de um eixo longitudinal
#T=Rotação medial
#D=Movimento de rotação em direção interna ao redor de um eixo longitudinal
#T=Circundução
#D=Movimento circular como, por exemplo, do braço na articulação do ombro
#T=Flexão
#D=Flexão (curvatura) do tronco ou dos membros
#T=Extensão
#D=Extensão (estiramento) do tronco ou dos membros
#T=Pronação
#D=Movimento de rotação do antebraço de tal maneira que o dorso da mão se direciona superiormente. Elevação da margem lateral do pé
#T=Supinação
#D=Movimento de rotação do antebraço de tal maneira que a palma se direciona superiormente. Elevação da margem medial do pé
#T=Oposição
#D=Movimento que direciona o polegar contra os demais dedos. Restrito também ao dedo mínimo
#T=Reposição
#D=Movimento de retorno à posição ou situação de partida
#T=Cabeça
#T=Ventre
#T=Inserção
#D=Fixação de um músculo
#T=[[Origem]]
#D=Início de um músculo
#T=Ponto ﬁ xo
#D=Elemento esquelético imóvel
#T=Ponto móvel
#D=Elemento esquelético móvel
#T=Músculo fusiforme
#D=Músculo em forma de fuso
#T=Músculo plano
#D=Músculo em forma de lâmina
#T=Músculo reto
#D=Músculo longitudinal
#T=Músculo triangular
#D=Músculo em forma de triângulo
#T=Músculo quadrado
#D=Músculo em forma retangular
#T=Músculo biventre
#T=Músculo com dois ventres
#T=Músculo bíceps
#D=Músculo com duas cabeças
#T=Músculo tríceps
#D=Músculo com três cabeças
#T=Músculo quadríceps
#D=Músculo com quatro cabeças
#T=Músculo semipeniforme
#D=Músculo em forma de meia pena (fi bras musculares fi xadas em um dos lados do tendão)
#T=Músculo peniforme
#D=Mús culo em forma de pena (fi bras musculares fi xadas nos dois lados do tendão)
#T=Músculo multipeniforme
#D=Músculo em forma de leque (fi bras musculares fi xadas em vários lados do tendão)
#T=Músculo orbicular
#D=Músculo em forma circular
#T=Músculo cutâneo
#D=Músculo dérmico (fi xado na pele)
#T=Músculo abdutor
#D=Músculo que causa abdução
#T=Músculo adutor
#D=Músculo que causa adução
#T=Músculo rotador
#D=Músculo que causa rotação
#T=Músculo ﬂ exor
#D=Músculo que causa fl exão
#T=Músculo extensor
#D=Músculo que causa extensão
#T=Músculo pronador
#D=Músculo que causa pronação
#T=Músculo supinador
#D=Músculo que causa supinação
#T=Músculo oponente
#D=Músculo que causa oposição
#T=Músculo esﬁ ncter
#D=Músculo que causa constrição
#T=Músculo dilatador
#D=Músculo que causa dilatação
#T=Compartimento
#D=Espaço envolvido por fáscia Geralmente inclui grupos musculares e está limitado por estruturas osteofi brosas
#T=Fáscia
#D=Termo genérico para toda condensação externa de tecido conectivo, que também recobre e pode dar forma
#T=Fáscia da cabeça e do pescoço
#T=Fáscia do tronco
#D=Integra os cinco tipos de fáscia descritos a seguir
#T=Fáscia parietal
#D=Termo genérico para o tecido conectivo que, situado sob a lâmina parietal de uma serosa, reveste a parede de uma cavidade corporal. Pode se desenvolver como uma estrutura própria como, por exemplo, a fáscia endo- torácica
#T=Fáscia extra-serosal
#D=Termo genérico para toda estrutura de tecido conectivo que se situa internamente à fáscia parietal e externamente à fás- cia visceral. Aparece geralmente na pelve como ligamentos como, por exemplo, o ligamento transverso do colo do útero
#T=Fáscia visceral
#D=Termo genérico para o tecido conectivo que se situa diretamente sob a lâmina visceral de uma serosa. Pode também constituir uma parte distinta da tela subserosa como, por exemplo, se contiver tecido adiposo
#T=Fáscia dos membros
#T=Fáscia dos músculos
#T=Fáscia de revestimento
#D=Pode também revestir um grupo muscular. O termo também é usado para o epimísio
#T=Fáscia própria do músculo
#T=Epimísio
#D=Tecido conectivo que envolve a superfície de um músculo
#T=Perimísio
#D=Tecido conectivo que envolve feixes de fi bras musculares
#T=Endomísio
#D=Tecido conectivo que envolve uma fi bra muscular isolada, a qual está acondicionada pelo sarcolema
#T=Tendão
#T=Tendão intermédio
#T=Interseção tendínea
#D=Tendão intermédio do m reto do abdome
#T=Aponeurose
#D=Tendão plano
#T=Arco tendíneo
#D=Serve como origem de fi bras musculares
#T=Tróclea muscular
#D=Es trutura que desvia um tendão, alterando sua direção de tração como, por exemplo, o sustentáculo do tálus para o ten dão do músculo fl exor longo do hálux
#T=Bolsa sinovial
#D=Saco com líquido sinovial que permite o movimento de deslizamento de um músculo sobre (ou ao redor de) um osso.
#T=Bolsa subcutânea
#D=Bolsa sinovial situada diretamente sob a pele
#T=Bolsa submuscular
#D=Bolsa sinovial situada sob um músculo
#T=Bolsa subfascial
#D=Bolsa sinovial situada sob uma fáscia
#T=Bolsa subtendínea
#D=Bolsa sinovial situada sob um tendão
#T=Bainha do tendão
#D=Estrutura que, aprofundando um tendão, resiste à fricção, permitindo seu deslizamento
#T=Estrato ﬁ broso
#D=Parte fi brosa da bainha do tendão
#T=Estrato sinovial
#D=Camada interna isolada, lubrifi cante, da bainha do tendão
#T=Mesotendão
#D=Ligação semelhan te ao mesentério entre o tendão e sua bai nha. Transporta vasos sanguíneos
#T=Vaso sangüíneo
#T=Anastomose arteriolovenular
#D=Ligação transversal entre uma arteríola e uma vênula
#T=Artéria
#T=Artéria nutrícia
#D=Arté ria para o suprimento tecidual
#T=Arteríola
#D=Pequena artéria diretamente antes do capilar
#T=Círculo arterial
#D=Ligação circular de artérias
#T=Círculo vascular
#D=Ligação circular de vasos
#T=Cisterna
#D=Dilatação de um vaso lin fático
#T=Sangue
#T=Plexo vascular
#D=Rede de vasos
#T=Plexo venoso
#D=Rede de veias
#T=Plexo arterial
#D=Rede de artérias
#T=Rede admirável
#D=Duas redes capi lares situadas uma após a outra
#T=Plexo vascular articular
#D=Rede de vasos sanguíneos ao redor de uma articu lação como, por exemplo, a rede articular do joelho
#T=Rede venosa
#D=Rede de veias
#T=Seio venoso
#D=Segmento veno so sem parede típica como, por exemplo, o seio sagital
#T=Túnica externa
#D=Camada externa da parede de um vaso
#T=Túnica íntima
#D=Camada interna da parede de um vaso
#T=Túnica média
#D=Ca mada média da parede de um vaso
#T=Valva
#D=Como, por exemplo, a valva atrioventricular esquerda
#T=Válvula
#D=Pequena valva. Lâmina em forma semilunar de um sistema valvar como, por exemplo, as válvula semilunares
#T=Cúspide.
#D=Lâmina pontiaguda de um sistema valvar como, por exemplo, a cúspide anterior
#T=Válvula venosa
#D=Válvula de uma veia
#T=Vaso anastomótico
#D=Vaso transversal de ligação
#T=Vaso capilar
#T=Vaso colateral
#D=Vaso que se desvia do vaso original
#T=Vaso sinusóide
#D=Segmento especial de um vaso, de parede fi na e grande lume
#T=Vasos dos vasos
#D=Vasos sanguí neos que suprem a parede do vaso
#T=Vasos dos nervos
#D=Vasos que suprem o nervo
#T=Veia
#T=Veia acompanhante
#D=Seu trajeto a liga funcionalmente a uma artéria
#T=Veia cutânea
#D=Veia da pele
#T=Veia emissária
#D=Veia que, atravessando os ossos, se direciona para fora do crânio
#T=Veia nutrícia
#D=Vaso para o suprimento tecidual
#T=Veia profunda
#D=Veia situada sob a fáscia
#T=Veia superﬁ cial
#D=Veia da pele que se situa sobre a fáscia dos mem bros
#T=Vênula
#D=Pequena veia diretamente após o capilar
#T=Vaso linfático
#T=Vaso linfático superﬁ cial
#D=Vaso linfático que se situa sobre a fáscia dos membros
#T=Vaso linfático profundo
#D=Vaso linfático que se situa sob a fáscia dos membros e geralmente tem curso com os vasos sangüíneos
#T=Plexo linfático
#D=Rede profunda de capilares linfáticos como, por exemplo, na derme da pele e sob ela
#T=Válvula linfática
#D=Válvula de um vaso linfático
#T=Linfa
#T=Capilar linfático
#D=Sua extremidade inicial é fechada, e sua parede é permeável
#T=Rede linfática
#D=Rede de capilares linfáticos perto de sua origem
#T=Neuroﬁ bra
#D=Fibra nervosa (axônio)
#T=Neurônio
#D=Célula nervosa
#T=Pericário
#D=Corpo celular do neurônio
#T=Sinapse
#D=Local de contato de uma célula nervosa com outra célula nervosa ou com outro tipo de célula
#T=Neuróglia
#D=Tecido intersticial do sistema nervoso
#T=Substância cinzenta
#D=O conjunto das células nervosas
#T=Núcleo
#D=Acúmulo de neurônios fora do córtex
#T=Núcleo dos nervos cranianos
#T=Núcleo de origem
#T=Núcleo de terminação
#T=Coluna
#D=Acúmulo de neurônios em forma de coluna como, por exemplo, na medula espinal
#T=Lâmina
#D=Camada de tecido nervoso em forma de placa como, por exemplo, os estratos do isocórtex (lâminas do neocórtex)
#T=Substância branca
#D=Conjunto das fi bras nervosas mielínicas
#T=Funículo
#D=Estrutura de tecido nervoso em forma tubular. Via nervosa
#T=Trato
#D=Acúmulo de fi bras nervosas com origem e término comuns. Nele também podem transitar outras fi bras nervosas
#T=Fascículo
#D=Acúmulo bem delimitado de fi bras nervosas. O fascículo pode conter mais de um trato
#T=Comissura
#D=Feixe delimitado de fi bras nervosas que une entre si áreas semelhantes de cada hemisfério cerebral
#T=Lemnisco
#D=Termo específi co para fi bras nervosas sensitivas ascendentes no tronco encefálico
#T=Fibra
#D=Axônio mielínico
#T=Fibra de associação
#D=Une áreas corticais do mesmo hemisfério
#T=Fibra comissural
#D=Une áreas corticais de ambos os hemisférios
#T=Fibra de projeção
#D=Une áreas corticais com áreas subcorticais. Fibras nervosas corticopetais e corticofugais
#T=Decussação
#D=Via nervosa cruzada. No seu curso, suas fi bras nervosas cruzam a linha mediana
#T=Estria
#D=Durante o desenvolvimento dos hemisférios, seus neurônios crescem mais rapidamente e separam áreas celulares preexistentes. Tomam a aparência de uma fi ta
#T=Formação reticular
#D=Células nervosas dispersas, fi bras nervosas e sinapses, com apenas poucos centros. Infl uencia, entre outros, os movimentos, a circulação, a respiração e o ritmo circadia- no (ritmo sono-vigília)
#T=Epêndima
#D=Revestimento celular das cavidades do sistema ner voso central (sistema ventricular)
#T=Fissuras do cerebelo
#D=Sulcos ramifi cados situados profundamente entre giros do cerebelo
#T=Folhas do cerebelo
#D=Giros do cerebelo separados por fi ssuras
#T=Hemisfério do cerebelo (H II-H X)
#D=Cada uma das metades do cerebelo
#T=Valécula do cerebelo
#D=Sulco inferior mediano profundo situado entre os hemisférios direito e esquerdo. Nela se encaixa o bulbo
#T=Verme do cerebelo (I-X)
#D=Parte ímpar do cerebelo, entre os hemisférios. Parte fi logenética anti- ga.
#T=HEMISFÉRIO CEREBRAL
#D=Cada uma das metades do cérebro
#T=Pálio
#D=O córtex cerebral. A parte dos hemisférios cerebrais que envolve a maior parte do tronco encefálico
#T=Giros do cérebro
#D=Circunvoluções cerebrais, com aproximadamente 1 cm de largura
#T=Lobos do cérebro
#D=As quatro divisões (lobos) do telencéfalo: lobos frontal, parietal, temporal e occipital
#T=Sulcos do cérebro
#D=Fendas entre os giros do cérebro
#T=Fissura longitudinal do cérebro
#D=Fenda mediana, longa e profunda, situada entre os hemisférios direito e esquerdo do cérebro. Contém a foice do cérebro
#T=Fissura transversa do cérebro [[Fissura telediencefálica]]
#D=Fenda situada sob o corpo caloso e o fórnice, assim como sobre o tálamo e o teto do terceiro ventrículo
#T=Fossa lateral do cérebro
#D=Espaço na profundidade do sulco lateral
#T=Margem superior
#D=Margem superior de um hemisfério, entre a face súpero-lateral e a face inferior
#T=Margem ínfero-medial
#D=Margem inferior e lateral de um hemisfério, entre a face súpero-lateral e a face inferior
#T=Margem ínfero-lateral
#D=Margem inferior e medial de um hemisfério, entre a face inferior e a face medial
#T=Gânglio
#D=Acúmulo de corpos de células nervosas e, portanto, um espessamento macroscópico de um nervo
#T=Cápsula do gânglio
#D=Tecido conectivo externo (envoltório) de um gânglio
#T=Estroma do gânglio
#D=Tecido conectivo interno de um gânglio
#T=Gânglio craniospinal sensitivo
#D=Termo coletivo para os dois gânglios descritos a seguir
#T=Gânglio sensitivo de nervo espinal
#D=Gânglio pertencente à raiz posterior
#T=Gânglio sensitivo de nervo craniano
#D=Gânglio, equivalente ao espinal, dos nervos cranianos
#T=Gânglio visceral
#D=Gânglio do sistema nervoso autônomo
#T=Fibras nervosas pré-ganglionares
#D=Fibras nervosas mielínicas que se dirigem para os gânglios dos ner vos viscerais
#T=Fibras nervosas pós-ganglionares
#D=Fibras nervosas amielínicas dos gânglios viscerais que se dirigem para as vísceras
#T=Gânglio simpático
#D=Representado, entre outros, principalmente pelo tronco simpático
#T=Gânglio parassimpático
#D=Como, por exemplo, o gânglio ciliar
#T=Nervo
#T=Endoneuro
#D=Tecido conectivo frouxo que se estende entre as membranas basais dos neuritos
#T=Perineuro
#D=Tecido conectivo que envolve os feixes de neuritos de um nervo periférico, que con- siste em lamelas concêntricas de células epitelióides de tecido conectivo. Barreira de difusão
#T=Epineuro
#D=Tecido conectivo que envolve externamente um nervo
#T=Fibras nervosas aferentes
#D=Fibras nervosas que penetram no sistema nervoso central
#T=Fibras nervosas eferentes
#D=Fibras nervosas que saem do sistema nervoso central
#T=Fibras nervosas somáticas
#D=São opostas aos nervos do sistema nervoso autônomo, isto é, aos nervos viscerais
#T=Fibras nervosas viscerais
#D=Fibras dos nervos viscerais
#T=Nervo motor
#D=Nervo que tem fi bras nervosas apenas para a musculatura. Fibras nervosas aferentes, por exemplo, dos fusos musculares, não são consideradas nesta denominação
#T=Nervo sensitivo
#D=Contém fi bras nervosas aferentes que se dirigem ao sistema nervoso central partindo das terminações nervosas. Na língua alemã, a habitual diferença entre sensitivo e sensorial não aparece na Terminologia Anatômica. O termo sensorial, em alemão, refere-se à aferência de áreas restritas como, por exemplo, nariz, olho, orelha e áreas gustativas.
#T=Nervo misto
#D=Nervo com fi bras motoras e sensitivas. Mas o termo pode também signifi car nervo com parte somáti ca e parte visceral
#T=Ramo cutâneo
#D=Nervo ou ramo que se dirige para a pele
#T=Ramo articular
#D=Nervo ou ramo que se dirige para uma articulação
#T=Ramo muscular
#D=Nervo ou ramo que se dirige para os músculos
#T=Nervo espinal
#D=Origina-se da união de uma raiz anterior e uma raiz posterior
#T=Radículas
#D=Delgadas fi bras nervosas eferentes e aferentes da medula espinal: reúnem-se para formar, respectivamente, as raízes anterior e posterior de um nervo espinal
#T=Raiz anterior
#D=Raiz motora
#T=Raiz posterior
#D=Raiz sensitiva
#T=Tronco do nervo espinal
#D=Parte entre a união das duas raízes e a emergência do primeiro ramo
#T=Ramo meníngeo
#D=Origina-se anteriormente no nervo espinal e, através do forame intervertebral, se volta em direção da meninge espinal, onde se une com outros ramos meníngeos para formar uma rede. É sensitivo e simpático
#T=Ramo comunicante
#D=Ramo de ligação entre o nervo espinal e o tronco simpático
#T=Ramo anterior
#D=Ramo mais espesso do nervo espinal. Com outros segmentos adjacentes, ele pode formar um plexo. Na região torácica, origina os nervos intercostais
#T=Ramo posterior
#D=Ramo mais delgado para a pele e para a musculatura do dorso
#T=Cauda eqüina
#D=Conjunto das raízes descendentes dos nervos espinais, a partir de L1 ou L2, com o fi lamento terminal
#T=Plexo nervoso espinal
#D=Rede nervosa presente nas regiões cervical, lombar e sacral, da qual se originam os nervos para os membros
#T=Nervo craniano
#T=Nervo visceral
#D=Nervo para o suprimento das vísceras
#T=Ramo visceral
#D=Ramo nervoso para o suprimento das vísceras
#T=Plexo autônomo.
#T=Plexo visceral
#D=Plexo do sistema nervoso autônomo
#T=Plexo vascular
#D=Rede de vasos com fi bras nervosas sensitivas e viscerais
#T=Plexo periarterial
#D=Rede de nervos situada na túnica externa (adventícia) das artérias
#T=Nervos dos vasos
#T=Neurocrânio
#D=Parte do crânio que contém o encéfalo
#T=Viscerocrânio
#D=Parte do crânio que contém a face. O limite com o neurocrânio é uma linha que inicia na raiz do nariz, passa sobre a margem superior da órbita e atinge o poro acústico externo
#T=Condrocrânio
#D=Embriologicamente, parte cartilagínea do crânio, a futura base do crânio
#T=Desmocrânio
#D=Conjunto dos ossos do crânio que se formam por meio de ossifi cação direta
#T=Periósteo externo do crânio
#D=Periósteo da superfície externa do crânio
#T=Norma frontal
#D=Vista anterior do crânio
#T=Fronte
#D=Testa A, F
#T=Násio
#D=Ponto médio da interseção do frontal e o osso nasal. A, F
#T=Norma vertical
#D=Vista superior do crânio
#T=Occipício
#D=Nuca C, F
#T=Vértice
#D=Ponto mediano mais elevado da calvária. F
#T=Bregma
#D=Ponto de encontro das suturas sagital e coronal
#T=Norma occipital
#D=Vista posterior do crânio
#T=Lambda
#D=Ponto de encontro das suturas lambdóidea e sagital
#T=Ínio
#D=Ponto mais saliente da protu berância occipital externa. Ponto de medida antropométrica B, F
#T=Norma lateral
#D=Vista lateral do crânio. F
#T=Ptério
#D=Área de encontro dos ossos frontal, parietal, temporal e esfenóide. F
#T=Astério
#D=Ponto de encontro das suturas lambdóidea, parietomastóidea e occipitomastóidea F
#T=Gônio
#D=Ponto no ângulo da mandíbula localizado mais inferior, posterior e lateralmente
#T=Fossa temporal
#D=Fossa rasa situada na parede lateral do crânio, das linhas temporais até o nível da crista infratemporal e, lateralmente, até a margem inferior do arco zigomático. F
#T=Arco zigomático
#D=Formado pela união do processo zigo mático do temporal com o processo temporal do zigomático. F
#T=Fossa infratemporal
#D=Continuação inferior da fossa temporal, que se estende medialmente até o processo pterigóide. É preenchida pela parte inferior do músculo temporal, músculo pterigóideo lateral, vasos e nervos. F
#T=Fossa pterigopalatina
#D=Continuação medial da fossa infratemporal, entre o túber da maxila, a lâmina perpendicular do palatino e o processo pterigóideo. Inferiormente, a fossa pterigopalatina se estreita para formar o canal palatino maior. F, G, H
#T=Fissura pterigomaxilar
#D=Variável, geralmente é uma ligação entre a fossa infratemporal e a fossa pterigopalatina, estando limitada pelo túber da maxila e pela lâmi na lateral do processo pterigóide. G, H
#T=Fontículos do crânio
#D=Lacunas obliteradas por membrana entre os ossos do crânio infantil. J, K
#T=Fontículo anterior
#D=Lacuna romboidal localizada anterior mente na sutura sagital entre os esboços dos ossos temporal e frontal. Oblitera-se no 
#T=Fontículo posterior
#D=Lacuna triangular na união das suturas sagital e lambdóidea, e também entre os temporais e o occipital. Oblitera-se por volta do 3
#T=Fontículo ântero-lateral
#D=Lacuna lateral no crânio, entre os ossos frontal, parietal, temporal e esfenóide. J
#T=Fontículo póstero-lateral
#D=Lacuna lateral entre os ossos parietal, occipi tal e temporal. J
#T=Calvária
#D=Longitudinal e transversalmente, o teto abobadado do crânio. É formada pela escama frontal, ossos parietais e parte superior da escama occipital
#T=Lâmina externa
#D=Lâmina externa da calvária, que corresponde à substância compacta. D, E
#T=Díploe
#D=Parte óssea que corresponde à substância esponjosa, entre as lâminas externa e inter- na, especialmen te nos ossos do crânio. D, E
#T=Canais diplóicos
#D=Largos canais venosos na díploe. E
#T=Lâmina interna
#D=Lâmina interna da calvária que corresponde à substância compacta. D, E
#T=Sulco do seio sagital superior
#D=Sulco raso para o seio. D, E
#T=Fovéolas granulares (Pacchioni)
#D=Fossetas ocupadas pelas granulações aracnóideas. D, E
#T=Sulcos venosos
#D=Sulcos ocasionais para o percurso de veias, na parede interna do parietal
#T=Sulcos arteriais
#D=Sulcos na parede interna do crânio, em especial aqueles para a artéria menín- gea média e seus ramos
#T=Osso sutural. Osso articular inconstante nas suturas 
#T=do crânio
#T=Base do crânio
#T=Base interna do crânio
#D=Face interna da base do crânio
#T=Fossa anterior do crânio
#D=Estende-se da parede do frontal até a asa menor do esfenóide
#T=Impressões dos giros
#D=Sulcos planos que correspon dem aos giros do cérebro
#T=Fossa média do crânio
#D=Estende-se da asa menor do esfenóide até a margem superior da parte petrosa do temporal
#T=Fossa posterior do crânio
#D=Estende-se da margem superior da parte petrosa do temporal até a parede do occipital
#T=Clivo
#D=Segmento de osso que desce posteriormente entre a sela turca e o forame magno É formado pelo occipital e esfenóide
#T=Fissura esfenopetrosa
#D=Continuação medial da fi ssura petroescamosa. Sua extensão forma o fo- rame lacerado. Passagem para o nervo petroso menor. Emergência craniana da corda do tímpano
#T=Fissura petroccipital
#D=Localiza-se medialmente, continuando o forame jugular, entre a parte petrosa do temporal e o occipital
#T=Base externa do crânio
#D=Face externa da base do crânio
#T=Forame jugular
#D=Orifício coberto com tecido fi broso, dividido entre o occipital e a parte petrosa do temporal. Desembocadura do seio sigmóideo e do seio petroso infe rior. Passagem para a veia jugular interna e para os nervos IX, X e XI
#T=Forame lacerado
#D=Orifício de limites irregulares, coberto com cartilagem fi brosa, situado no meio da fossa do crânio, entre o ápice da parte petrosa do temporal e o esfenóide. Passagem para os nervos petroso profundo e petroso maior
#T=Palato ósseo
#T=Canal palatino maior
#D=Canal para a artéria palatina descendente e o nervo palatino maior, forma- do pelo palatino e pela maxila
#T=Forame palatino maior
#D=Localiza-se próximo à margem posterior do palato ósseo, entre o palatino e a maxila. Término do canal palatino maior
#T=Forames palatinos menores
#D=Desembocaduras dos canais palatinos menores
#T=Fossa incisiva
#D=Fosseta do tamanho da cabeça de um pali to de fósforo, obliterada por uma lâmina epitelial, na qual desemboca o canal incisivo com seu forame incisivo
#T=Canal incisivo
#D=Inicia-se no soalho da cavidade nasal, ao lado do processo vaginal do esfenóide, e desemboca no teto da cavidade oral, na fossa incisiva
#T=Forames incisivos
#D=De dois a quatro orifícios de desembocadura dos canais incisivos
#T=Toro palatino
#D=Elevação longitudinal inconstante, na linha mediana do palato duro, que se projeta em direção à cavidade oral
#T=Canal palatovaginal
#D=Canal estreito entre o processo vaginal do esfe nóide e o processo esfenoidal do palatino, para a passagem de um ramo da artéria maxi lar e para o ramo faríngeo do gânglio pterigopalatino. Ver pág. 40.8
#T=Canal vomerovaginal
#D=Canal estreito entre o processo vaginal do esfe nóide e o vômer, para a passagem de um ramo da artéria esfenopalatina. Ver pág. 40.9
#T=Canal vomerorrostral
#D=Canalículo entre o vômer e o rostro esfenoidal
#T=Órbita
#D=Cavidade óssea com o bulbo do olho e suas estruturas acessórias
#T=Cavidade orbital
#D=Cavidade da órbita
#T=Ádito orbital
#D=Abertura anterior da órbita
#T=Margem orbital
#D=Margem da órbita
#T=Margem supra-orbital
#D=Margem superior do ádito orbital
#T=Margem infra-orbital
#D=Margem inferior do ádito orbital
#T=Margem lateral
#D=Margem lateral do ádito orbital
#T=Margem medial
#D=Margem medial do ádito orbital
#T=Parede superior
#D=Teto da órbita
#T=Parede inferior
#D=Soalho da órbita
#T=Parede lateral
#D=Parede lateral da órbita
#T=Parede medial
#D=Parede medial da órbita
#T=Forame etmoidal anterior
#D=Orifício anterior na parede medial da órbita, entre o frontal e o etmóide, para a pas sagem do nervo e dos vasos etmoidais anteriores provenientes da fossa anterior do crânio
#T=Forame etmoidal posterior
#D=Orifício posterior na parede medial da órbita, entre o frontal e o etmóide, para a passagem do nervo e dos vasos etmoidais posteriores
#T=Sulco lacrimal
#D=Início em forma de sulco do canal lacrimonasal
#T=Fossa do saco lacrimal
#D=Depressão para o saco lacrimal no início do canal lacrimonasal
#T=Fissura orbital superior
#D=Fenda superior da órbita, entre as asas maior e menor do esfenóide, ligando a fossa anterior do crânio à órbita Através dela passam: os nervos oftálmi co, oculomotor, troclear e abducente e a veia oftálmica superior
#T=Fissura orbital inferior
#D=Fenda entre a asa maior do esfenóide e a face orbital da maxila, para a passagem do nervo zigomático e do nervo infra-orbital, acompanhado pelos respectivos vasos
#T=Canal lacrimonasal
#D=Canal para o ducto lacrimonasal, que desemboca no meato nasal infe- rior
#T=Cavidade nasal óssea
#D=Parte óssea da cavidade nasal
#T=Septo nasal ósseo
#D=Formado pelo vômer e pela lâmina perpendicular do etmóide
#T=Abertura piriforme
#D=Contorno da abertura nasal anterior no crânio ósseo, em forma de pêra
#T=Meato nasal superior
#D=Espaço acima da concha nasal média
#T=Meato nasal médio
#D=Espaço entre as conchas nasais média e infe rior
#T=Meato nasal Inferior
#D=Espaço abaixo da concha nasal inferior
#T=Óstio do canal lacrimonasal
#D=Orifício do canal lacrimonasal no meato nasal inferior
#T=Meato nasal comum
#D=Parte da cavidade nasal entre as conchas nasais e o septo nasal
#T=Recesso esfenoetmoidal
#D=Espaço, em forma de fenda, acima da concha nasal superior
#T=Meato nasofaríngeo
#D=Parte da cavidade nasal que se estende da mar gem posterior das conchas nasais até os cóanos
#T=Cóano
#D=Abertura nasal posterior. As duas aberturas entre a cavidade nasal e a parte nasal da faringe
#T=Forame esfenopalatino
#D=Orifício superior na fossa pterigopalatina que conduz à cavidade nasal maior parte é formada pelo palatino, e a menor, pelo esfenóide
